<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Module 5. La programmation orientée-objet: héritage et le polymorphisme on INF 1220 - Introduction à la programmation</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/</link><description>Recent content in Module 5. La programmation orientée-objet: héritage et le polymorphisme on INF 1220 - Introduction à la programmation</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L'héritage, les classes abstraites et les interfaces</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/activite-5-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/activite-5-1/</guid><description>&lt;h1 id="java-pas-à-pas">
 Java pas à pas
 &lt;a class="anchor" href="#java-pas-%c3%a0-pas">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Nous vous invitons maintenant à lire le chapitre &lt;em>Traitement de fichiers&lt;/em> du manuel Java pas à pas par Robert Godin et Daniel Lemire. Vous trouverez &lt;a href="https://raw.githubusercontent.com/RobertGodin/JavaPasAPas/master/JavaPasAPas.pdf">le document PDF&lt;/a>. &lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.amazon.ca/Java-pas-Introduction-programmation-langage/dp/B0CR7RW87Y/">Vous pouvez aussi acheter la version papier du manuel Java pas à pas chez Amazon&lt;/a>:&lt;/p>
&lt;div>&lt;a href="https://www.amazon.ca/Java-pas-Introduction-programmation-langage/dp/B0CR7RW87Y/">&lt;img src="https://m.media-amazon.com/images/I/61tnblFlmmL._SL1499_.jpg" width="250px" style="margin-left:auto; margin-right:auto;">&lt;/a>&lt;/div>
&lt;p>Plusieurs étudiants trouvent qu'il est plus aisé de faire les lectures dans le manuel Java pas à pas après avoir terminé la lecture du module sur notre site web. Vous pouvez choisir quand il vous convient le mieux d'utiliser le manuel Java pas à pas.&lt;/p></description></item><item><title>Le polymorphisme</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/activite-5-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/activite-5-2/</guid><description>&lt;h1 id="le-polymorphisme">
 Le polymorphisme
 &lt;a class="anchor" href="#le-polymorphisme">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Le polymorphisme est la capacité d'une méthode de se comporter différemment en fonction de l'objet qui s'en sert. Le polymorphisme permet donc de manipuler des objets grâce à leurs méthodes sans que nous nous souciions de leur classe. La JVM se charge d'appeler la méthode adéquate dans la hiérarchie de classes issue de l'héritage. Il existe trois formes de polymorphisme : le polymorphisme ad hoc, le polymorphisme paramètré et le polymorphisme par héritage. Dans les prochaines sections, nous aborderons ces trois types de polymorphisme et leur usage.&lt;/p></description></item><item><title>Exercices sur l’héritage et le polymorphisme</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/exercices-5-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/exercices-5-1/</guid><description>&lt;h1 id="exercices-sur-lhéritage-et-le-polymorphisme">
 Exercices sur l&amp;rsquo;héritage et le polymorphisme.
 &lt;a class="anchor" href="#exercices-sur-lh%c3%a9ritage-et-le-polymorphisme">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h2 id="questionsréponses">
 Questions/Réponses
 &lt;a class="anchor" href="#questionsr%c3%a9ponses">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Veuillez répondre mentalement, sur papier ou bien en créant le code nécessaire pour répondre à ces questions avant de regarder la réponse.&lt;/p>
&lt;p>Prenez note qu'&lt;a href="https://rc-inf1220.teluq.ca/">il est permis d'utiliser le robot conversationnel du cours lors des exercises&lt;/a>. Cependant vous devriez vous entraîner à produire vos propres réponses.&lt;/p>
&lt;h2 id="réponses-uniques">
 Réponses uniques?
 &lt;a class="anchor" href="#r%c3%a9ponses-uniques">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Les exercices comportent une solution vous permettant de comparer votre approche avec la nôtre. Il n'y a pas de solution unique aux problèmes en général. Vous pouvez arriver avec une solution qui est préférable ou moins bonne que celle que nous offrons. Pour faire ces questions, vous devez avoir fait toutes les lectures préalables. Vous disposez alors toujours des fondements nécessaires pour faire les exercices. Nous vous encourageons tout de même à faire vos propres recherches en complément de vos lectures. Dans certains cas, au sein de la solution que nous offrons, nous pouvons utiliser des notions techniques qui n'ont pas été vues directement dans le cours, mais qui devraient vous être facilement accessibles.&lt;/p></description></item><item><title>Travail noté 5</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/travail-note-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module5/travail-note-5/</guid><description>&lt;h1 id="travail-noté-5---héritage-et-polymorphisme">
 Travail noté 5 - Héritage et polymorphisme
 &lt;a class="anchor" href="#travail-not%c3%a9-5---h%c3%a9ritage-et-polymorphisme">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Pour le cours INF1220, les travaux notés doivent être soumis sous forme d’un unique fichier PDF via l’outil de dépôt officiel de la TÉLUQ, avant la date de fin de cours indiquée sur le portail étudiant. Les soumissions par courriel ne sont pas acceptées et entraînent une note de zéro, tout comme les documents manuscrits, les saisies d’écran ou ceux ne permettant pas le copier-coller du code Java. L’utilisation du robot conversationnel du cours est autorisée, mais les réponses et analyses doivent être personnelles. Avant de commencer, il est crucial d’avoir complété toutes les lectures et exercices préparatoires et de maîtriser la matière, en posant des questions si nécessaire.&lt;/p></description></item></channel></rss>