<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Module 1: Algorithme et pseudocode on INF 1220 - Introduction à la programmation</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/</link><description>Recent content in Module 1: Algorithme et pseudocode on INF 1220 - Introduction à la programmation</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Modèle du cours</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/teluq/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/teluq/</guid><description>&lt;h2 id="le-modèle-de-luniversité-téluq">
 Le modèle de l’Université TÉLUQ
 &lt;a class="anchor" href="#le-mod%c3%a8le-de-luniversit%c3%a9-t%c3%a9luq">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Plusieurs étudiants inscrits au cours INF 1220 en sont en leur premier cours à l’Université TÉLUQ. À l’Université TÉLUQ, nous offrons un enseignement personnalisé : vous débutez et terminez le cours à une date qui vous convient, vous faites les travaux au sein du cours à votre rythme. Le cours est conçu pour être autoportant : un travail pédagogique substantiel a été fait afin que l’étudiant autonome puisse compléter le cours par lui-même, sans aide. Un professeur ou une personne tutrice est là pour répondre à vos questions lorsque vous êtes devant une impasse après avoir fait les lectures et vos recherches, à tous les moments de votre parcours. Ce modèle diffère de celui des Universités traditionnelles où il y a de rencontres de groupes hebdomadaires et où tous les étudiants cheminent en même temps. Les deux modèles ont des forces et des faiblesses. L’Université TÉLUQ offre plus de flexibilité, mais son modèle exige plus d’autonomie intellectuelle de la part des étudiants.&lt;/p></description></item><item><title>Robot conversationnel et intelligence artificielle</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/robot/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/robot/</guid><description>&lt;h1 id="robot-conversationnel-et-intelligence-artificielle">
 Robot conversationnel et intelligence artificielle
 &lt;a class="anchor" href="#robot-conversationnel-et-intelligence-artificielle">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>L&amp;rsquo;intelligence artificielle (IA) transforme profondément le domaine de la programmation, redéfinissant la manière dont les développeurs conçoivent, écrivent et maintiennent le code. Les outils basés sur l&amp;rsquo;IA, comme les assistants de codage (par exemple, GitHub Copilot), permettent d&amp;rsquo;automatiser des tâches répétitives, telles que la génération de code boilerplate ou la complétion automatique de fonctions. Ces outils s&amp;rsquo;appuient sur des modèles de langage avancés, entraînés sur d&amp;rsquo;immenses bases de données de code, pour proposer des suggestions contextuelles précises. Cette assistance accélère le processus de développement, permettant aux programmeurs de se concentrer sur des aspects plus créatifs et complexes de leurs projets, tout en réduisant les erreurs humaines.&lt;/p></description></item><item><title>Autoévaluation</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/autoevaluation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/autoevaluation/</guid><description>&lt;h2 id="connaissances-technologiques">
 Connaissances technologiques
 &lt;a class="anchor" href="#connaissances-technologiques">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Le cours ne nécessite pas une connaissance approfondie du fonctionnement des ordinateurs, mais il est utile d'avoir
 une certaine connaissance de base. Vous devriez savoir que les ordinateurs disposent d'un processeur, de mémoire, de
 disques, etc. et qu'ils fonctionnent à l'aide d'un système d'exploitation. Si vous ne vous êtes jamais intéressés à
 ces concepts de base, il peut être utile que vous preniez un peu de votre temps pour faire des recherches sur ces
 questions. Il peut être difficile de suivre ce cours si vous ne savez vraiment pas ce qu'est un processeur ou de la
 mémoire informatique.&lt;/p></description></item><item><title>Les ordinateurs et leurs langages</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/ordinateurs/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/ordinateurs/</guid><description>&lt;h1 id="court-historique-des-langages-de-programmation">
 Court historique des langages de programmation
 &lt;a class="anchor" href="#court-historique-des-langages-de-programmation">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>L’idée de programmer des machines remonte au 19e siècle, époque marquée par l’émergence des premières machines de calcul et d’automatisation. Dès 1801, les métiers à tisser Jacquard utilisaient des cartes perforées pour programmer des motifs textiles, préfigurant les concepts de codage. Cependant, c’est au milieu du 19e siècle qu’un jalon historique est posé avec les travaux d’Ada Lovelace (1815-1852) sur la machine analytique de Charles Babbage. Considérée comme la première programmeuse, elle rédigea des notes détaillées incluant un algorithme pour calculer les nombres de Bernoulli, démontrant qu’une machine pouvait exécuter des instructions complexes. Le langage Ada, créé dans les années 1980, rend hommage à cette contribution pionnière.&lt;/p></description></item><item><title>Les algorithmes</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/algorithmes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/algorithmes/</guid><description>&lt;h1 id="les-algorithmes">
 Les algorithmes
 &lt;a class="anchor" href="#les-algorithmes">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>The etymology of program is pro ‘before’ + graphein ‘write’. I think of programming as making a plan that will be executed in the future, something that every human does from time to time. The hard part is that a computer has to execute the plan, and computers are incredibly stupid. Dealing with such stupidity requires more patience and determination than many people have.&lt;/em> (Peter Turney)&lt;/p></description></item><item><title>Exercices sur les algorithmes</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/exercices/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/exercices/</guid><description>&lt;h2 id="exercices-sur-les-algorithmes-et-problèmes">
 Exercices sur les algorithmes et problèmes
 &lt;a class="anchor" href="#exercices-sur-les-algorithmes-et-probl%c3%a8mes">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>La notion d&amp;rsquo;algorithme a été abordée implicitement dès les premiers cours de mathématiques, par exemple avec l&amp;rsquo;algorithme de la division longue. Ces exercices visent à vous faire décrire formellement un algorithme. La principale difficulté pour la plupart des étudiants réside dans la rigueur et la précision requises. Au-delà d’un certain point, il n’existe pas de lectures supplémentaires : la pratique est essentielle.&lt;/p></description></item><item><title>Travail noté 1</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/travail-note-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module1/travail-note-1/</guid><description>&lt;h1 id="travail-noté-1---les-algorithmes">
 Travail noté 1 - Les algorithmes
 &lt;a class="anchor" href="#travail-not%c3%a9-1---les-algorithmes">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Prenez le temps de lire les consignes. Nous expliquons toute la démarche en détail, en répétant même plus d'une fois les informations importantes pour être sûr que tout est clair et limpide.&lt;/p>
&lt;p>Prenez note qu'&lt;a href="https://rc-inf1220.teluq.ca/">il est permis d'utiliser le robot conversationnel du cours lors des travaux notés&lt;/a>. Cependant vous devez produire vos propres réponses et vos propres analyses.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce cours, nous visons à corriger les travaux dans les cinq jours ouvrables suivant leur dépôt. Si vous n'avez pas reçu la correction après 10 jours ouvrables, vous pouvez joindre le professeur pour voir où nous en sommes avec la correction. Tenez cependant compte du fait que nos correcteurs prennent souvent des vacances durant l'été et pendant la période des fêtes de Noël.&lt;/p></description></item></channel></rss>