<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Module 4: Les entrées et sorties on INF 1220 - Introduction à la programmation</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/</link><description>Recent content in Module 4: Les entrées et sorties on INF 1220 - Introduction à la programmation</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Les flux de console</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/activite-4-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/activite-4-1/</guid><description>&lt;h1 id="les-flux-de-console">
 Les flux de console
 &lt;a class="anchor" href="#les-flux-de-console">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h1>La bibliothèque System&lt;/h1>
&lt;p>Les bibliothèques responsables de la gestion des éléments de bas niveau (écran, clavier, etc.), lesquelles nécessitent donc le système de l'ordinateur, s'appellent bibliothèques System. Dans les exemples précédents, nous avons utilisé amplement l'affichage à la console avec la méthode System.out.println(). Ainsi, la gestion de l'affichage d'un message à l'écran ou la saisie de valeurs au clavier font partie des fonctions requérant le système de l'ordinateur. C'est pourquoi leur nom commence toujours par « System ».&lt;/p></description></item><item><title>Les flux de données: lecture dans des fichiers et autres</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/activite-4-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/activite-4-2/</guid><description>&lt;h1 id="les-flux-de-données-lecture-dans-des-fichiers-et-autres">
 Les flux de données: lecture dans des fichiers et autres
 &lt;a class="anchor" href="#les-flux-de-donn%c3%a9es-lecture-dans-des-fichiers-et-autres">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Nous avons couvert la façon d'afficher des données à l'écran et de lire des données à partir du clavier en utilisant les flux de données (streams) dans les leçons précédentes. Quand nous avons utilisé les méthodes System.out.print ou System.out.println pour afficher des données à l'écran, ces dernières ont été envoyées sur un flux de sortie (output stream). Nous nous servirons des flux d'entrée et de sortie pour lire et écrire des données dans un fichier texte. Mais auparavant, il nous faut savoir comment créer le fichier dans lequel ces données seront archivées.&lt;/p></description></item><item><title>Exercices sur les flux</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/exercices-4-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/exercices-4-1/</guid><description>&lt;h1 id="exercices-sur-les-flux">
 Exercices sur les flux
 &lt;a class="anchor" href="#exercices-sur-les-flux">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h1>Questions/Réponses&lt;/h1>
&lt;p>Veuillez répondre mentalement, sur papier ou bien en créant le code nécessaire pour répondre à ces questions avant de regarder la réponse.&lt;/p>
&lt;p>Si vous ne faites pas honnêtement les exercices et les lectures dans ce cours, il est possible que vous n'arriviez pas alors à faire les travaux notés et les examens.&lt;/p>
&lt;p>Prenez note qu'&lt;a href="https://rc-inf1220.teluq.ca/">il est permis d'utiliser le robot conversationnel du cours lors des exercises&lt;/a>. Cependant vous devriez vous entraîner à produire vos propres réponses.&lt;/p></description></item><item><title>Travail noté 4</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/travail-note-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module4/travail-note-4/</guid><description>&lt;h1 id="travail-noté-4---les-flux-dentrées-et-de-sorties">
 Travail noté 4 - Les flux d&amp;rsquo;entrées et de sorties
 &lt;a class="anchor" href="#travail-not%c3%a9-4---les-flux-dentr%c3%a9es-et-de-sorties">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Prenez note qu'&lt;a href="https://rc-inf1220.teluq.ca/">il est permis d'utiliser le robot conversationnel du cours lors des travaux notés&lt;/a>. Cependant vous devez produire vos propres réponses et vos propres analyses.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce travail, nous allons vous demander d'accéder à un fichier, le lire les données que nous y trouvons, de valider les données lues selon des règles, et d'ensuite afficher le résultat sous un autre format.&lt;/p></description></item></channel></rss>