<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Module 3: Les structures de données, de contrôle et d'itération en Java on INF 1220 - Introduction à la programmation</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/</link><description>Recent content in Module 3: Les structures de données, de contrôle et d'itération en Java on INF 1220 - Introduction à la programmation</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Java pas à pas</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/pasapas/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/pasapas/</guid><description>&lt;h1 id="java-pas-à-pas">
 Java pas à pas
 &lt;a class="anchor" href="#java-pas-%c3%a0-pas">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Nous vous invitons maintenant à lire le chapitre suivants &lt;em>Structures de contrôle&lt;/em> (chapitre 3) du manuel Java pas à pas par Robert Godin et Daniel Lemire. Le chapitre comprend plusieurs exemples et exercices. Vous devez compléter les exercices du manuel.&lt;/p>
&lt;p>Plusieurs étudiants trouvent qu&amp;rsquo;il est plus aisé de faire les lectures dans le manuel Java pas à pas après avoir terminé la lecture du module sur notre site web. Vous pouvez choisir quand il vous convient le mieux d&amp;rsquo;utiliser le manuel Java pas à pas.&lt;/p></description></item><item><title>GitHub</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/github/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/github/</guid><description>&lt;h1 id="github-optionnel">
 GitHub (optionnel)
 &lt;a class="anchor" href="#github-optionnel">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com">GitHub&lt;/a> est un site où les programmeurs partagent leur code et travaillent de manière collaborative sur des projets de programmation. Si vous créez un compte et &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=hPfgekYUKgk">apprenez à utiliser Git&lt;/a>, vous pourrez y partager votre code, ou contribuer au code d&amp;rsquo;autres projets. C&amp;rsquo;est une excellente manière de développer un portfolio afin d&amp;rsquo;impressionner les employeurs potentiels. &lt;a href="https://github.com/lemire">Vous trouverez le professeur responsable du cours sur GitHub&lt;/a>. Encore une fois, tout s&amp;rsquo;y déroule en anglais, mais si vous ne maîtrisez pas l&amp;rsquo;anglais, vous aurez du mal à faire carrière en informatique.&lt;/p></description></item><item><title>Les structures de contrôle</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-1/</guid><description>&lt;h1 id="les-structures-de-contrôle">
 Les structures de contrôle
 &lt;a class="anchor" href="#les-structures-de-contr%c3%b4le">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Les structures de contrôle sont des outils essentiels en programmation : elles permettent de prendre des décisions et de répéter des actions selon certaines conditions. En Java, les structures de contrôle principales sont &lt;strong>if-else&lt;/strong> et &lt;strong>switch-case&lt;/strong> pour le choix, ainsi que les boucles (qui seront vues plus loin).&lt;/p>
&lt;p>Une structure de contrôle permet d’exécuter différentes instructions selon la valeur d’une variable ou le résultat d’une expression logique. Cela rend les programmes dynamiques et capables de s’adapter à différentes situations.&lt;/p></description></item><item><title>Les structures itératives</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-2/</guid><description>&lt;h1 id="les-structures-itératives">
 Les structures itératives
 &lt;a class="anchor" href="#les-structures-it%c3%a9ratives">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Les structures itératives permettent d'itérer un certain nombre de fois, basé sur des variables de contrôle. Elles permettent par exemple de chercher une valeur dans une structure de données (ex. un tableau d'entier), de lire un flux de données caractère par caractère, etc. Elles sont l'implémentation des "tant que", des "pour i de 1 à 10 faire", etc. Dans le langage Java, il existe trois structures itératives : le while, le for et le do-while.&lt;/p></description></item><item><title>Les structures de données de base</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-3/</guid><description>&lt;h1 id="les-structures-de-données-de-base">
 Les structures de données de base
 &lt;a class="anchor" href="#les-structures-de-donn%c3%a9es-de-base">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Le langage Java possède toutes les stuctures de données nécessaires.
Faisons-en rapidement le tour.&lt;/p>
&lt;h2 id="string">
 String
 &lt;a class="anchor" href="#string">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>En Java, le type &lt;code>String&lt;/code> représente une séquence de caractères. Il est très utilisé pour manipuler du texte : noms, messages, fichiers, etc. Une particularité essentielle à comprendre est que les objets de type &lt;code>String&lt;/code> sont &lt;strong>immuables&lt;/strong> : une fois créés, ils ne peuvent pas être modifiés. Toute opération qui semble modifier une chaîne (comme la concaténation, le remplacement ou la suppression de caractères) crée en réalité un nouvel objet &lt;code>String&lt;/code> en mémoire, sans changer l’original.&lt;/p></description></item><item><title>Exercices sur les structures de contrôle, les structures de données, les structures itératives</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/exercices-3-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/exercices-3-1/</guid><description>&lt;h1 id="exercices-sur-les-structures-de-contrôle-les-structures-de-données-les-structures-itératives">
 Exercices sur les structures de contrôle, les structures de données, les structures itératives
 &lt;a class="anchor" href="#exercices-sur-les-structures-de-contr%c3%b4le-les-structures-de-donn%c3%a9es-les-structures-it%c3%a9ratives">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h2 id="questionsréponses">
 Questions/Réponses
 &lt;a class="anchor" href="#questionsr%c3%a9ponses">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Veuillez répondre mentalement, sur papier ou bien en créant le code nécessaire pour répondre à ces questions avant de regarder la réponse.&lt;/p>
&lt;p>Quand on vous demande de produire du code, vous devez le tester. C'est une erreur commune chez les étudiants: ils produisent rapidement du code en supposant qu'il est fonctionnel. Prenez le temps de vous relire, d'être attentif. Et testez votre code. Encore et encore.&lt;/p></description></item><item><title>Les exceptions</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-4/</guid><description>&lt;h1 id="les-exceptions">
 Les exceptions
 &lt;a class="anchor" href="#les-exceptions">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>En programmation, il est essentiel de pouvoir gérer les erreurs qui peuvent survenir lors de l’exécution d’un programme. Java propose un mécanisme puissant et structuré : les exceptions. Plutôt que de laisser le programme s’arrêter brutalement en cas de problème (comme une division par zéro ou l’ouverture d’un fichier inexistant), Java permet de « lancer » une exception. Cette exception peut alors être capturée et traitée, ce qui rend le code plus robuste, plus lisible et plus facile à maintenir.&lt;/p></description></item><item><title>La récursivité</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/activite-3-5/</guid><description>&lt;h1 id="la-récursivité">
 La récursivité
 &lt;a class="anchor" href="#la-r%c3%a9cursivit%c3%a9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>La récursivité est une technique fondamentale en informatique qui consiste pour une fonction à s’appeler elle-même afin de résoudre un problème en le divisant en sous-problèmes plus simples. Cette approche permet d’exprimer élégamment des solutions à des problèmes complexes, comme le calcul de suites, la recherche dans des structures arborescentes ou la résolution de certains algorithmes mathématiques. Comprendre la récursivité est essentiel pour progresser en algorithmique et en programmation.&lt;/p></description></item><item><title>Exercices sur les exceptions et la récursivité</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/exercices-3-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/exercices-3-2/</guid><description>&lt;h1 id="exercices-sur-les-exceptions-et-la-récursivité">
 Exercices sur les exceptions et la récursivité
 &lt;a class="anchor" href="#exercices-sur-les-exceptions-et-la-r%c3%a9cursivit%c3%a9">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;h2 id="questionsréponses">
 Questions/Réponses
 &lt;a class="anchor" href="#questionsr%c3%a9ponses">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Veuillez répondre mentalement, sur papier ou bien en créant le code nécessaire pour répondre à ces questions avant de regarder la réponse.&lt;/p>
&lt;p>Quand on vous demande de produire du code, vous devez le tester. C'est une erreur commune chez les étudiants: ils produisent rapidement du code en supposant qu'il est fonctionnel. Prenez le temps de vous relire, d'être attentif. Et testez votre code. Encore et encore.&lt;/p></description></item><item><title>Recommandations</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/conseils/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/conseils/</guid><description>&lt;h1 id="recommandations">
 Recommandations
 &lt;a class="anchor" href="#recommandations">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Pour aborder un problème algorithmique, adoptez une démarche structurée. Analysez d’abord le problème en le décomposant en étapes simples. Avant de coder, rédigez un pseudo-code ou un plan pour clarifier la logique. Cette préparation limite les erreurs et facilite la maintenance.&lt;/p>
&lt;p>Privilégiez un code lisible avec des noms de variables explicites. Testez chaque étape avec des cas simples avant d’explorer des scénarios complexes. Cette validation progressive permet de repérer rapidement les anomalies et de garantir la robustesse de la solution.&lt;/p></description></item><item><title>Travail noté 3</title><link>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/travail-note-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf1220-hugo/docs/modules/module3/travail-note-3/</guid><description>&lt;h1 id="travail-noté-3---les-structures-de-données-de-contrôle-et-ditération">
 Travail noté 3 - Les structures de données, de contrôle et d&amp;rsquo;itération
 &lt;a class="anchor" href="#travail-not%c3%a9-3---les-structures-de-donn%c3%a9es-de-contr%c3%b4le-et-dit%c3%a9ration">#&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>Les travaux notés du cours INF1220 évaluent la capacité à comprendre des énoncés logiques et à les transcrire en code Java de manière autonome, une compétence essentielle testée également à l’examen final. Les étudiants doivent effectuer des recherches sur le web, une pratique courante en programmation, et soumettre leurs travaux sous forme de fichier PDF via l’outil de dépôt de la TÉLUQ, avant la date de fin de cours indiquée dans le portail étudiant. Les soumissions par courriel ne sont pas acceptées et entraînent une note de zéro, tout comme les documents manuscrits, les saisies d’écran ou ceux ne permettant pas le copier-coller du code. Les travaux, d’un niveau comparable à ceux d’autres universités québécoises, doivent inclure des explications claires et personnelles, l’utilisation du robot conversationnel du cours étant autorisée à condition de produire ses propres analyses.&lt;/p></description></item></channel></rss>